\chapter{Постановка задачи}\label{ch:ch2}
%Тут нужно пояснение какого черта они вообще нужны
В настоящей главе описывается общая постановка обратной колебательной некорректно поставленной задачи.

\section{Общая постановка задачи}
При решении обратной колебательной задачи предлагаемым способом, необходимо выполнить 5 шагов:

\begin{enumerate}
	\item Произвести предварительный квантово-механический анализ молекул среднего размера, выбранных в качестве ключевых или модельных молекул, которые являются фрагментами больших молекулярных систем;
	\item Осуществить совместную обработку неэмпирических и экспериментальных данных по колебательным спектрам, данным численными методами \cite{kuram_19, kuram_20, kuram_21, kuram_22}
	\item Посчитать базу данных по структурным данным и параметрам силового поля;
	\item Определить параметры межмолекулярного потенциала ключевых модельных молекул;
	\item Произвести синтез (построение) матрицы постоянных молекулярного силового поля сложной молекулярной системы (кластера) на основе регуляризованных параметров силового поля и межмолекулярного потенциала отдельных фрагментов, расчет колебательных спектров и термодинамических функций анализируемой системы.
\end{enumerate}

Основной задачей в этих пяти шагах является решение обратной колебательной задачи для того, чтобы определить силовое поле молекул матрицы силовых постоянных $ F $. Основной тип экспериментальных данные о колебаниях молекул (частоты колебаний) связаны с матрицей силовых постоянных $ F $ через собственные значения уравнения
\begin{equation}\label{GFLLA}
	GFL=L\Lambda
\end{equation}
где
$\Lambda=diag\{\omega_{1}^{2},...,\omega_{n}^{2} \}$ - диагональная матрица, состоящая из квадратов частоты нормальных колебаний молекулы ($n = 3N - 6$, где $N$ - количество атомов в молекуле), а $G$ - матрица кинетической энергии в импульсном виде, которая зависит только от ядерных масс и равновесной конфигурации (предполагается, что она известна с определенной погрешностью).
Матрица $L$ описывает относительные амплитуды колебаний в терминах классической механики. Матрицы $G$ и $F$ симметричные, положительно определенные и содержат $\dfrac{n(n+1)}{2}$ параметров.
Хотя уравнение \eqref{GFLLA} является основным источником данных для определения силовых постоянных, очевидно, что (за исключением двухатомных молекул) $\dfrac{n(n+1)}{2}$ параметров $F$ не могут быть определены из $n$ молекулярных частот $\omega_{1}^{2},...,\omega_{n}^{2}$.

Для решения этой задачи необходимо использовать некоторые модельные предположения относительно структуры матрицы F и дополнительные экспериментальные данные. Будем считать, что силовое поле молекулы не зависит от масс ядер, тогда для случая $m$ молекулярных изотопов вместо \eqref{GFLLA} имеем системы уравнений:
\begin{equation}\label{GFLLAi}
	(G_{i}F)L_{i}=L_{i}\Lambda_{i},
\end{equation}
где индексы $i=1,2,...,m$ указывают на различные изотопные формы молекулы (т.н. изотопомеры).

Обычно дополнительные экспериментальные данные по изотопомерам приводят к ограниченному числу независимых уравнений в системе \eqref{GFLLAi}, а обратная задача остается недоопределенной. Важную дополнительную информацию о силовом поле молекулы дают данные констант Кариолиса, связанных с матрицей $F$, среднеквардратичные амплитуды и другие молекулярные константы, определяемые различными спектральными методами (\cite{kuram_19, kuram_20, kuram_21, kuram_22})

Вся доступная экспериментальная информация может быть заключена в одном операторном выражении
\begin{equation}\label{AFA}
	AF=\Lambda
\end{equation}

где нелинейный оператор А отображает натуральную симметричную матрицу F на множество собственных значений \eqref{GFLLAi} и другие экспериментальные данные. Этот набор данных представлен в виде вектора в конечномерном пространстве $R^{l}$, где l - количество известных экспериментальных данных. Матрица F также рассматривается как вектор в конечномерном пространство Z, состоящее либо из элементов матрицы F, либо из величин, с помощью которых эта матрица может быть параметризована. Уравнение \eqref{AFA} в общем случае не удовлетворяет ни одному из условий корректности, поэтому обратная колебательная задача является примером некорректной задачи \cite{kuram_31, kuram_32, kuram_35}.

Полная формулировка обратной колебательной задачи для различных случаев имеющейся экспериментальной информации обсуждалась, например, в \cite{kuram_11, kuram_12, kuram_14, kuram_17, kuram_23, kuram_35}. Размерность вектора $\Lambda$ определяется количеством экспериментальных данных $l$. Так как симметричная матрица $F$ определяется $\dfrac{n(n+1)}{n}$
элементами, мы можем рассматривать неизвестные силовые постоянные как вектор размерности $\dfrac{n(n+1)}{n}$. А оператор $A$ - как действующий из Евклидова пространства $R^{\dfrac{n(n+1)}{n}}$ в Евклидово пространство $R^{l}$. В этих пространствах норм вводятся как:

\begin{equation}
	\|F\|=\left(\sum_{ij}^{n}f_{ij}^{2}\right)^{1/2}, \|\Lambda\|=\left(\sum_{k=1}^{l}\lambda_{k}^2\rho_{k}\right)^{1/2},
\end{equation}

где $\rho_{k} > 0$ - положительные веса, $f_{ij}$ - элементы матрицы F, $\lambda_{k} (k=1,...,l)$ - компоненты $\Lambda$.

Оператор $A$ непрерывен для всех рассматриваемых задач. Однако уравнение \eqref{AFA} может иметь неоднозначные решения или вообще не иметь решения из-за ангармонизма частот колебаний.
Предположим, нам дана матрица $F^{0}$ (вектор размерности $\dfrac{n(n+1)}{n}$.
Необходимо найти нормальное псевдорешение уравнения \eqref{AFA}.найдем элемент $F=\overline{F_{n}}$, для которого достигается $min\|F-F_{0}\|$, если $\|F - \Lambda\|= \mu$, $\|AF-\Lambda\|=\mu$, где $\mu$ и $D$ - замкнутый набор априорных ограничений на значения силовых постоянных. Если никаких ограничений не наложено, то $D=R^{\dfrac{n(n+1)}{n}}$.

Элемент $F^{0}$ может быть задан из априорных соображений возможных свойств раствора, таких как переносимость силовых констант между аналогичными фрагментами родственных соединений.

Обозначим решение (вектор), которое нужно найти, как $\overline{F_{n}}$; если этот вектор не уникален, то набор таких векторов будет обозначаться как $\left\{ \overline{F}_{n}\right\}$.
Легко видеть, что если \eqref{AFA} разрешимо, то $\mu=0$, и остается найти решение \eqref{AFA}, ближайшее к заданному вектору $F^{0}$.
Но мы не знаем точного вида ни вектора $\Lambda$, ни оператора $A$ (матрицы $G$ или матриц $G_{i}$).
У нас есть только вектор $\Lambda_{\delta}$, определенный из экспериментальных данных, таких, что $\|\Lambda_{\delta} - \Lambda\| \le \delta$, где $\delta > 0$ - ошибка эксперимента) и оператор $A_{h}$ аппроксимирует оператор $A$;
Неопределенность в операторе $A$ связана с ошибками определения матрицы $G$ (или $G_{i}$), рассчитанной с использованием экспериментальных данных о геометрических параметрах равновесной конфигурации, приведенных с ошибками.
Когда вместо точных значений $A$ и $\Lambda$ нам известны только их приближения $A_{h}$ и $\Lambda_{\delta}$ с ошибками ($h$ и $\delta$), нам следует искать решение \eqref{AFA} в виде его приближения $F_{h, \delta}$.
Трудности решения этой задачи вызваны её некорректной постановкой.

Исследуемая обратная колебательная задача является нелинейной. Рассмотрим снова \eqref{AFA} в стандартной форме


\begin{equation}\label{AFA2}
	AF=\Lambda, F \in R^{\dfrac{n(n+1)}{2}}, \Lambda \in R^{l}.
\end{equation}

Существование нормального (относительно априори заданной матрицы $F^{0}$) псевдорешения $\overline{F}_{n}$ точной задачи \eqref{AFA2} может быть гарантировано, если в оператор $A$ входит оператор прямой колебательной задачи для отдельной молекулы. Единственность $\overline{F}_{n}$ не может быть гарантирована.

Нелинейные операторы не имеют нормы, и оценка ошибки оператора $A$ как $\|A - A_{h}\|\le h$ невозможна. Очевидно, что в рассматриваемой задаче эта ошибка связана с погрешностями элемента $G$, которые определяются погрешностью определения геометрических параметров. Таким образом, можно получить оценку этой ошибки в виде \cite{kuram_17, kuram_35}.

\begin{equation}
	\|AF - A_{h}F\| \le \psi(h, F),
\end{equation}

где $\psi$ - известная непрерывная функция, которая стремится к нулю, а ошибки равновесной геометрии молекулы уменьшаются до нуля. В частности, оценки можно получить в виде

\begin{equation}
	\psi(h, F) = \psi(h, \|F\|), \psi(h, F) = h\|A_{h}F\|.
\end{equation}

Ошибка в правой части \eqref{AFA2} определяется так же, как и выше. Приходим к следующей постановке обратной задачи. 


\textbf{Задача 1.} Пусть дано \eqref{AFA2}, где $F \in D \subseteq Z, \Lambda \in U$, $Z$ и $U$ - конечно-мерные пространства, $D$ - замкнутое множество априорных ограничений задачи, а $A$ - нелинейный оператор, непрерывный в $D$.
Требуется найти приближенное решение уравнения \eqref{AFA2}, когда вместо $A$ и $\Lambda$ нам даны их приближения $A_{h}$ и $\Lambda_{\delta}$ такие, что $\|\Lambda - \Lambda_{\delta}\| \le \delta, \|AF - A_{h}F\| \le \psi (h, F) для F \in D$; здесь $\psi (h, F)$ - известная непрерывная функция, которая стремится к нулю при $h \rightarrow 0$ равномерно для всех
 $F \in D \cap \overline{S}(0, R),$
 где $\overline{S}(0, R)$ - 
 замкнутый шар  произвольного радиуса $R$ с центром в $F = 0$. 
 Ошибка задания оператора A связана с ошибкой определения равновесной конфигурации молекулы, параметры которой могут быть найдены экспериментально. 


\section{Использование априорной матрицы силовых постоянных для регуляризации по Тихонову}

Быстрое развитие квантово-механических методов за последние три десятилетия значительно ускорило применение квантово-механических расчетов к более крупным молекулам. Более высокий уровень неэмпирического подхода и очень успешные методы ТФП (теория функционала плотности \cite{kuram_28}) позволяют организовать базу данных теоретических частот и силовых констант для многих классов соединений. Целью квантово-механических расчетов не должно быть точное воспроизведение экспериментальной структуры, частот колебаний и других молекулярных характеристик; скорее цель в том, чтобы обеспечить способ правильного описания экспериментальных данных.
Тем не менее, часто вносятся некоторые поправки в квантово-механические результаты для наилучшего воспроизведения экспериментальных частот, и наиболее популярным в колебательной спектроскопии является масштабирующий подход, когда так называемая масштабированная матрица силовых постоянных подгоняется к экспериментальным частотам при помощи набора масштабирующих коэффициентов \cite{kuram_3, kuram_16, kuram_24, kuram_26}.
Расширение квантово-механических расчетов открывает принципиально новые возможности для более точной интерпретации экспериментальных данных и позволяет значительно улучшить методы расчета эмпирических силовых полей.
На высоком теоретическом уровне (с учетом электронной корреляции и т.д.) такие расчеты позволяют с высокой точностью воспроизводить закономерности экспериментальных данных структурной и колебательной спектроскопии. 
В рамках описанного подхода стабилизирующая матрица $F^{0}$ может быть выбрана в результате квантово-механических расчетов, и, таким образом, задача может быть сформулирована как поиск матрицы $F$, ближайшей по выбранной евклидовой норме к заданной $F^{0}$. 
Оптимизированное решение называется регуляризованным квантово-механическим силовым полем \cite{kuram_25, kuram_35}.
Этот подход, включающий совместное использование устойчивых численных методов, экспериментальных данных и результатов квантовой механики, основан на процедуре поиска так называемого регуляризованного квантовомеханического силового поля, и предложен в \cite{kuram_25}.
Задача формулируется как нахождение матрицы силовых постоянных $F$, которая воспроизводит экспериментальные частоты с заданной точностью и является ближайшей (в смысле евклидовой нормы) к заданной квантово-механической матрице $F^{0}$, описывающей внутримолекулярные взаимодействия.
Очевидно, что выбор матрицы начального приближения $F^{0}$, определяющей регуляризацию Тихонова, важен в рассматриваемой постановке обратной колебательной задачи, поскольку можно найти решение, которое является ближайшим (в выбранной метрики) к данной матрице $F^{0}$. Таким образом, матрица $F^{0}$ определяет физический смысл этого решения. 

Выбор $F^{0}$, основанный на априорных расчетах, является одним из наиболее привлекательных, поскольку квантово-механическая матрица сил, вычисленная на современных уровнях теории, может давать относительно правильные распределения частот (в масштабе нескольких десятков $см^{-1}$), а также может отражают особенности потенциальной поверхности, полученные в квантовомеханическом расчете, которые являются физически значимыми в рамках модели.
Алгоритм регуляризации для расчета силового поля может быть связан с допущениями модели, принятыми в теории молекулярной структуры (такими как переносимость силовых постоянных в ряду связанных молекул, монотонное изменение свойств в родственных соединениях и т. д.), И может обеспечить стабильное решение для выбранной модели в заданных пределах погрешности. Совместная обработка квантово-механических расчетов и экспериментальных данных в рамках методов регуляризации может рассматриваться как пример успешного объединения современной химической теории с современным уровнем прикладной математики.

\section{Малые кластеры молекул Воды}

Молекулы воды ($H_{2}O$) - одни из ключевых молекул. По распространенности они уступают только молекулам водорода ($H_{2}$) и оксида углерода ($CO$). Одной из особенностей молекулы воды является ее способность образовывать так называемые межмолекулярные Н-связи с другими молекулами воды, что приводит к существованию воды в виде кластеров разного размера. Жидкая вода с сильными водородными связями обладает уникальными свойствами, некоторые из которых являются аномальными. Существует множество публикаций, связанных с исследованиями различных физико-химических свойств воды, а также водных кластеров. К сожалению, некоторые из них успешно объясняют только определенные свойства, в то время как в целом природа воды до сих пор не ясна. В газообразном состоянии (пар) вода точно соответствует формуле $H_{2}O$ и, в частности, угловой модели. Основное состояние нелинейное, с симметрией $C_{2v}$. Угол при кислороде равен 104,4776$^{\circ}$, а длины связей ОН равны 0,9576 Å \cite{kuram_8}.

Кластеры воды были предметом большого количества экспериментальных и теоретических исследований.
Простейший кластер, димер воды, является атмосферно важным веществом. Впервые это наблюдалось в азотной матрице \cite{kuram_34}.
Матричные исследования установили, что димер имеет линейную водородную связь, причем одна из молекул воды действует как донор, а другая - как акцептор водородной связи.
Результаты газофазных экспериментальных данных для димера газ-вода из \cite{kuram_7} следующие: расстояние между двумя атомами кислорода в двух единицах воды $r(O...O)$ = 2,98 Å и угол наклона $123^{\circ}$.
Димер воды считается очень важным архетипом водородных связей в воде при моделировании больших кластеров воды.

При изучении небольших кластеров воды тример воды играет важную роль в качестве первого шага от относительно хорошо охарактеризованного димера к их множеству.
Тример воды изучен как теоретически, так и экспериментально [34], а глобальный минимум установлен как циклическая структура с почти плоским шестичленным кольцом и тремя экзоциклическими связями O – H, одна из которых ориентирована противоположно два других относительно плоскости кольца.
Тример воды обладает асимметричной кольцевой структурой с симметрией $C_1$, удерживаемой тремя межмолекулярными водородными связями, что было установлено многими расчетами \cite{kuram_7, kuram_9, kuram_33}.
Два «свободных» атома водорода, не связанных водородными связями, ориентированы с одной стороны от плоскости кислорода, а третий - с противоположной стороны.
Внутримолекулярные основы газообразного димера и тримера воды были измерены различными методами; тем не менее, набор частот колебаний димера все еще остается под вопросом, особенно в области низких частот [2].



\clearpage
